程式設計師每天晚上都去翻垃圾，竟然年入 60 萬美元？

普通的拾荒者能從垃圾堆裡撿到塑膠瓶、紙箱子、別人丟掉的衣服，而由程式設計師轉行的馬特‧馬龍（Matt Malon）竟能從裡面挖出吸塵器、電腦、滑板車，甚至整整 40 台全新型號的戴爾電腦。

靠著敏銳的嗅覺和超強的翻新能力，37 歲的德州程式設計師馬特‧馬龍成了垃圾箱之王，從裡面挖出源源不絕的寶藏，變成一筆年入 60 萬美元的生意。

▲ 馬特正站在自己的車上翻找垃圾箱。

雖然美國的大街不是用金子鋪成的，但美國人每天都在往垃圾箱裡扔金子。

據《Wired》雜誌的數據，每個美國人平均每年產生 66 磅電子垃圾，其中只有 29.2% 會回收。

同時，因產品線更新或處理滯銷產品，沃爾瑪、Target 這樣的美國零售巨頭，每年都會丟棄總價值超過 500 億美元的全新未開封產品。

「奧斯汀實在科技氣息太濃了，連垃圾都高科技！」一名跟著馬特撿了一晚上垃圾的 NBC 記者感嘆。

見識了美國人的垃圾箱裡有多少寶貝之後，一個致富計畫慢慢在馬特腦海成型。

程式設計師變身垃圾王

9 年前，「垃圾王」馬特還是德州奧斯汀網路安全公司的程式設計師。

馬特的日常工作，就是評估客戶的網路資訊安全系統是否夠安全。而他們常用的檢查方法之一叫「零資訊攻擊」，就是說，對客戶一無所知的情況下，嘗試駭進對方的網路系統，獲取客戶的加密資訊。

想要推倒堅實的防火牆，就要從牆上小裂縫下手，馬特對這個道理再清楚不過了。經過長時間的觀察，馬特發現，攻擊對象最脆弱的那條裂縫，竟然就是垃圾箱！

▲ 馬特在公司附近的垃圾箱裡找到的紙本機密文件。

一些仍保留傳統辦公習慣的客戶會把文件和辦公資料隨手扔進廢紙簍，只有機密文件才會經過碎紙機。

在客戶的垃圾箱裡，馬龍找到過客戶員工的社會安全號碼和川普的私人電話號碼（馬特試了一下，竟然打通了）。

還有一次，他甚至翻到一本員工子女訊息簿，包括員工小孩的姓名、性別、家庭住址、就診紀錄，整整有 2,000 多條！

然而做安保工作之餘，馬特也在辦公室垃圾箱發現一些別的好東西。

在 OfficeMax 的垃圾箱，馬特找到一大堆淘汰的印表機；艾默生電氣倉庫後面的垃圾箱裡，他撿了幾個廢棄電機，能讓無人機飛到每小時 50 英里。

出於好奇，馬特探索了更多垃圾箱：美國最大電子產品零售商百思買、大型家居建材零售商家得寶（Home Depot）、五金連鎖店 Harbor Freight 的垃圾箱，全都被馬特翻遍。

從那時起，馬特就開始把垃圾箱裡的好東西撿回家翻新了。

盈利之路

在一個普通的夜晚，大家都已酣然入睡，馬特開著自己的雪佛蘭皮卡車開始今天的尋寶之旅。

在住宅區的垃圾箱前稍做停留之後，馬特轉向主場──公司和大型零售商的垃圾箱。

一個晚上過去，馬特的戰利品幾乎裝滿了皮卡車後車廂：一台信用卡 pos 機、一對包裝還在的全新音響、功能完好的衝擊鑽、LED 燈管及滿滿一箱銅絲（每盒售價 20 美元）。

甚至還有一台功能完好的蘋果 Machitosh Classic，在 eBay 有收藏者出價 157 美元求購。

但這晚馬特找到最值錢的東西，是一套全新帶包裝未組裝的櫻桃木書桌，售價 279 美元。

馬特粗略統計了一下，辛苦一晚撿的垃圾大約價值 3,000 美元，遠遠超過他當程式設計師一天的收入。

就這樣，馬特的「寶貝」越積越多，家裡很快就堆不下了，於是他辦了一次車庫大拍賣。

從 OfficeMax 撿來的照片紙和印表機墨水匣，在 Harbor Freight 垃圾箱找到的電鑽，GameStop 找到的遊戲光碟，還有家得寶找到的全新裝飾品……

幾乎所有撿來的小玩意兒在兩天內全賣光，馬特簡直驚呆了。

「營利性考古學家」

如果你叫馬特「撿垃圾的」，他並不會生氣，但他更願意大家叫他「盈利性考古學家」。

長達 9 年的垃圾箱尋寶之路，馬特發現了很多「生財之道」。

馬特每天都會檢查自己家附近的購物中心垃圾箱，整理出一份詳盡的垃圾箱更新時間表。他知道哪個商家在每週哪天處理垃圾，並根據時間表制定效率最高的垃圾回收路線。

▲ 馬特撿到的整整一箱暴雪禮物卡。

馬特還發現，正準備搬遷或正進行商品升級的商店是很好的目標。

購物中心 Circuit City 關閉前幾週，馬特「集中襲擊」這裡的垃圾箱，發現全新的立體聲音響、GPS 裝置和處理掉的全新相機。

還有一次，馬特在 Bealls 旁邊發現一個突然冒出來的垃圾箱，他判斷這家店可能正在改造升級。於是他把卡車開過去，跳進垃圾箱裡，翻出 3 個全新的人體模型，並轉手把模型賣給奧斯汀新開的快閃店。

馬特對《Wired》雜誌說，「我一直在學習，並漸漸總結一套效率最高的垃圾收集系統」。

▲ 馬特在朋友的協助下搬運大型垃圾。

還有一個大家都想不到的尋寶處，那就是美國路邊隨處可見的私人小倉庫。馬特說。

在人們搬走自己很早以前存下的東西時，經常會產生「我怎麼連這破玩意兒都留著」的想法。更有些人在離異之後分割財產，或前來取已故親人留下物品的人，會在倉庫丟下大量價值不菲的物品。

馬特會花 20 美元租下最便宜的小倉庫，以換取 24 小時自由出入倉庫區的許可。據馬特說，有一次一開倉庫門，就在裡面看到一套別人丟掉的嶄新電動工具套裝。

但也不是每次尋寶都能撿到全新好貨，更多時候，馬特面對的是「需要一點關愛就能煥發新生」的廢品。

在奧斯汀，經常有人把廢棄的電動滑板車扔在街邊回收車裡。馬特發現，這些廢棄滑板車的核心動力系統還是完好的，只是 12 伏特充電電池老化。在美國，換一塊電池的價格和買一輛新車差不多，因此很多人都會把舊的滑板車直接扔掉。

然而對馬特而言，幫這些電動車換電池幾乎一分錢都不用花！因為他曾從一棟即將拆除的大樓裡「搶救」出幾百個緊急出口燈，每個燈裡都有一顆 12 伏特電池。到現在為止，馬特已賣出 100 多輛翻新電動滑板車，平均每輛賣 150 美元。

馬特算了算，如果當全職垃圾尋寶人，保守估計一年也能賺 60 萬美元。

美國的大問題

如今，垃圾回收已成為美國的大問題。

在馬特看來，自己能從垃圾箱賺到這麼多錢完全因為美國人受的教育。「不喜歡，就可以扔，這美國人從小就知道。」馬特說。

根據哥倫比亞大學的研究，2004 年，美國人均生產垃圾量已達每天 7.1 磅，美國各地都在出現巨型垃圾山。

南加州著名的 Puente Hill 垃圾掩埋場高達 152 公尺，上面堆了 1.5 億噸垃圾，而這個垃圾掩埋場處理的只是區區一個洛杉磯郡的垃圾。

▲ Puente Hill 一角。

這些垃圾大部分都沒有價值，但也有很多是翻新之後就能使用，甚至有些僅因產品更新或過季就被全新丟棄的。

這就是純粹的浪費。

此外，美國處理垃圾的方式也有很大的問題。

隨著商用垃圾壓縮機普及，越來越多垃圾回收之前，就被擠成一坨看不清面目的方塊。

垃圾壓縮機出現之前，奧斯汀的沃爾瑪超市卸貨車經常能找到十幾輛滯銷的兒童自行車，這些兒童自行車會被馬特這種淘金者挖出，以很低的價格賣給貧困的孩子。

而現在，大家只能眼睜睜看著這些有價值的「垃圾」鎖在壓縮機內，慢慢擠壓成沒有生命的鐵塊。

好在有馬特這樣的尋寶者，用行動對抗這種浪費行為。在資源短缺、氣候惡化的今天，美國人也需要重新審視生活方式，走上一條環保可持續之路。

（本文由 PingWest 授權轉載；首圖來源：pixabay）

美國人就係出名浪費架啦

LM

開寶箱

咁好賺揚晒出黎?
係咪想水人免費清垃圾

香港就唔得
掉件完好嘅野仲要特登整爛佢

全新未開都丟?

有時有D公司 買左返黎又未拆
搬既時候 掉埋都唔出奇

美國遍地黃金 相反去到贏國, 連街邊坑渠蓋都係造假 驚俾人偷去賣

好鐘意睇discovery channel翻新野啲真人show

佢可以開返個

玩sims咁
日日執垃圾仲搵得多錢

it狗連垃圾佬都不如

都唔知夠唔夠香港交租

Fall out

果D所謂「垃圾」，大部分應該係強國生產並出口到美國

But still single

你去廠行一轉當尋寶

早年移民都係靠鬼佬免費雞腳致富

去執垃圾好呀, 夠環保

做 IT 就倒轉, 寫啲垃圾出嚟 , 陰質工嚟

IT狗要摷埋垃圾做回收

呢啲咪就係Dcfever賣垃圾嗰班冚家剷囉

有件youtuber叫iJustine，嘩佢屋企真係嘆為觀止，大量貴價冇用嘅電腦

靠著敏銳的嗅覺

狗?

唔係自己出錢，d細嘅掉得好爽手

資訊農場

———-> 🗑🗑

環保撚學下啦

美國冇環保撚架咩？

真係 都唔知咩心態
自己唔要既野掉左出去有人要咪執去用囉
聽過有人執到部擴音機 但條線特登貼住機背剪斷

你咪試下同班阿婆爭紙皮

考古撚

it程式猿之路

見習程式猿 >程式猿>資深程式猿> 垃圾佬

咁你明唔明執得垃圾ga人有幾多有手尾
你個後欄俾人攪到打完仗咁你仲好開心話有環保人仕黎回收
幫地球先生出力我要幫自已執多幾次手尾 爽

香港人太自私 呢套唔work

IT狗致富之道

啲餐廳扔啲凳出黎，啲sit 位全都爛曬

麵包店扔麵包去後巷落漂白水

香港而家想去執電腦都唔得，全部比政府勾結既「環保」回收商壟斷晒

我記得之前有個遊戲節目就係好似開箱咁 開人地唔要個啲倉 有無人知咩名

咪即係夜冷佬

如果呢單新聞係香港發生
一定個個狗衝去執垃圾

流浪漢渣GA